\chapter{Desarrollo}
\label{chap:desarrollo}
\drop{S}egún se describe en el capítulo \ref{chap:metodologia}, se ha elegido una metodología de \emph{prototipado incremental} para el desarrollo del proyecto. En este capítulo se describirán detalladamente las iteraciones del modelo incremental y el prototipo que se obtiene al final de cada una, relacionándolas con los objetivos del proyecto (capítulo \ref{chap:objetivos}) .

\section{Iteración 0: Instalación del entorno DevStack con Monasca}
\label{sec:it0}
Según se menciona en  el capítulo \ref{chap:metodologia}, se ha utilizado DevStack, entorno de desarrollo de pruebas de Open Stack. DevStack ofrece varias opciones de instalación: una basada en Vagrant \cite{vagrant}, herramienta para la creación y configuración de entornos de desarrollo virtualizados, y otra con un script de instalación basado en bash.

Para el desarrollo del proyecto, se ha elegido la instalación basada en bash ya que mediante un archivo de configuración se puede seleccionar fácilmente qué módulos de Open Stack incluir en la instalación y cuales descartar. Además la instalación basada en Vagrant añadiría un nivel adicional de virtualización sobre el entorno.

Para la construcción del entorno, se utilizó una máquina virtual con el sistema operativo Ubuntu 16.04 (Xenial Xerus) ya que es la distribución recomendada por la página oficial de DevStack y se menciona como la más probada \cite{devstackinstallation}. La máquina virtual se generó con los siguientes recursos:

\begin{itemize}
\item Software de virtualización : vmWare player para uso no comercial.
\item Sistema operativo: Ubuntu 14.04 (distribución y versión oficialmente soportada por OpenStack).
\item Recursos de la máquina virtual:
\begin{itemize} 
 \item 8 GB de RAM
 \item 50 GB de disco duro sobre disco duro anfitrión de estado sólido.
 \item 3 Cores de CPU.
 \item Adaptador de red en modo NAT.
 \item Aceleración de virtualización por hardware de intel (VT-x) habilitada para mejorar el rendimiento de las máquinas virtuales y permitir paravirtualización.
\end{itemize} 

\end{itemize} 

A continuación se describen los pasos para la instalación del entorno DevStack con la solución de monitorización para Open Stack (Monasca), siguiendo los pasos de instalación sugeridos por la página oficial \cite{devstackinstallation}, y algunos pasos adicionales , necesarios para comenzar a experimentar con la plataforma.

\subsection{Descarga del repositorio DevStack}
El repositorio oficial de DevStack, contiene un script que instala OpenStack y contiene algunas plantillas para los archivos de configuración. Se describen los comandos a ejecutar en la interfaz de línea de comandos del sistema operativo Ubuntu 16.04 para su descarga:

\begin{listing}
 sudo apt-get update
 sudo apt-get install git -y
 git clone https://git.openstack.org/openstack-dev/devstack -b /stable/mitaka
\end{listing}
la descarga del repositorio incluye un parámetro para indicar que se descarga la última versión estable de DevStack (/stable/mitaka).

\subsection{Configuración del entorno}
Antes de lanzar el script para la creación del entorno, es necesario configurar una serie de propiedades en un archivo llamado \emph{local.conf}, que debe residir dentro del directorio donde se descargó el repositorio de DevStack. Este archivo de configuración, permitirá replicar el escenario de creación del entorno cuantas veces sea necesario, y permitirá que la instalación se haga sin interacciones por línea de comandos del usuario.

Se describirán algunas secciones importantes de este archivo de configuración, que se utilizaron para la construcción del entorno de desarrollo. Para mayor detalle sobre este archivo de configuración se puede consultar la página oficial de DevStack \cite{devstackconfig}.

Primero se incluyen las contraseñas, para la base de datos MySQL de Open Stack, para la cola de mensajes RabbitMQ, y para el usuario de administración de la plataforma: 
\begin{listing}
DATABASE_PASSWORD=secretdatabase
RABBIT_PASSWORD=secretrabbit
ADMIN_PASSWORD=secretadmin
SERVICE_PASSWORD=secretservice
\end{listing}


Después se añaden los elementos necesarios para habilitar Heat, el servicio de orquestación de Open Stack:
\begin{listing}
enable_service h-eng 
enable_service h-api 
enable_service h-api-cfn 
enable_service h-api-cw heat
\end{listing}

También se añaden los elementos necesarios para habilitar Monasca, el sistema de monitorización:
\begin{listing}
enable_service monasca
enable_service monasca-influxdb
enable_service monasca-storm
enable_service monasca-zookeeper
enable_service monasca-kafka
enable_service monasca-api
enable_service monasca-persister
enable_service monasca-notification
enable_service monasca-thresh
enable_service monasca-agent
enable_service monasca-cli
enable_service monasca-smoke-test
\end{listing}

Las siguientes variables, permiten elegir las versiones de distintos componentes asociados a Monasca, como las bases de datos de métricas, la cola de mensajes Kafka y Apache Storm (componente usado por el motor de umbrales de Monasca, \emph{monasca-threshold}):

\begin{listing}
INFLUXDB_VERSION=${INFLUXDB_VERSION:-0.9.5}
VERTICA_VERSION=${VERTICA_VERSION:-7.2.1-0}
BASE_KAFKA_VERSION=${BASE_KAFKA_VERSION:-0.8.1.1}
SCALA_VERSION=${SCALA_VERSION:-2.9.2}
KAFKA_VERSION=${KAFKA_VERSION:-${SCALA_VERSION}-${BASE_KAFKA_VERSION}}
STORM_VERSION=${STORM_VERSION:-1.0.1}
\end{listing}

Las siguientes variables, permiten elegir el lenguaje de implementación para los componentes \acs{API} y Persister de Monasca, que están disponibles tanto en lenguaje \emph{java} como en \emph{Python}. Las líneas activas son las que no aparecen comentadas con el símbolo \#.

\begin{listing}
# MONASCA_API_IMPLEMENTATION_LANG=${MONASCA_API_IMPLEMENTATION_LANG:-java}
MONASCA_API_IMPLEMENTATION_LANG=${MONASCA_API_IMPLEMENTATION_LANG:-python}

# MONASCA_PERSISTER_IMPLEMENTATION_LANG=${MONASCA_PERSISTER_IMPLEMENTATION_LANG:-java}
MONASCA_PERSISTER_IMPLEMENTATION_LANG=${MONASCA_PERSISTER_IMPLEMENTATION_LANG:-python}11
\end{listing}

Se seleccionan los componentes de otros proveedores, elegibles para la base de datos de métricas (Vertica o InfluxDB), como en el caso anterior, la opción activa es la que no va comentada con el símbolo \#.

\begin{listing}
# MONASCA_METRICS_DB=${MONASCA_METRICS_DB:-vertica}
MONASCA_METRICS_DB=${MONASCA_METRICS_DB:-influxdb}
\end{listing}

Por último se habilita el plugin de la \acs{API} de Monasca en DevStack.
\begin{listing}
enable_plugin monasca-api git://git.openstack.org/openstack/monasca-api
\end{listing}


\subsection{Arranque del entorno}

Para el arranque del entorno, es necesario crear un usuario llamado stack, y concederle permisos para ejecutar comandos como usuario root (sudo). Este paso se realiza mediante un script incluido en el repositorio descargado, ejecutando el siguiente comando en la interfaz del sistema operativo:

\begin{listing}
devstack/tools/create-stack-user.sh
\end{listing}

Además, para poder arrancar el entorno, es necesario que determinados archivos incluidos en el mismo sean propiedad del usuario creado (stack), por lo que se cambia el propietario a todos los ficheros del directorio:

\begin{listing}
chown stack.stack -R devstack/
\end{listing}

El siguiente paso es cambiar el usuario activo a stack y lanzar el arranque de la plataforma desde el directorio donde se descargó el repositorio, ejecutando la siguiente secuencia de comandos:

\begin{listing}
su stack
./stack.sh
\end{listing}

El proceso de lanzamiento de la plataforma puede tardar aproximadamente una hora. En la salida de la consola que produce el proceso de instalación, se muestra la \acs{URL} desde donde se puede acceder a la interfaz de usuario de Open Stack (Horizon), por ejemplo:

\begin{listing}
This is your host IP address: 192.168.80.128
This is your host IPv6 address: ::1
Horizon is now available at http://192.168.80.128/dashboard
Keystone is serving at http://192.168.80.128:5000/
The default users are: admin and demo
The password: secretadmin
\end{listing}

\subsection{Creación de la Base de Datos de Monitorización}
La base de datos de monitorización mysql no se crea mediante el proceso de instalación de DevStack. El script para crear la base de datos mysql se puede encontrar en el repositorio oficial del componente \emph{monasca-api}. Se descarga el reposiotrio de \emph{monasca-api} y se crea la base de datos mediante la siguiente secuencia de comandos:

\begin{listing}
git clone https://github.com/openstack/monasca-api
mysql -u root -p < monasca-api/devstack/files/schema/mon_mysql.sql
\end{listing}

Una vez introducido el password de root en mysql que se especificó en el archivo local.conf, se crea la estructura de base de datos de Monasca. Para que la \acs{API} de Monasca tome los nuevos cambios, es necesario reiniciar su servicio asociado:

\begin{listing}
sudo service monasca-api restart
\end{listing}

Una vez instalado el entorno, ya está todo listo para comenzar a usar la plataforma DevStack con el componente de monitorización (Monasca).

Se puede mediante un navegador a la interfaz web (Horizon) a la \acs{URL} mostrada al finalizar el proceso de instalación (en este caso http://192.168.80.128/dashboard) mediante el usuario y contraseña administrativos que se indica en la salida del proceso de instalación, en este caso admin/secretadmin (véase figura \ref{fig:login} ).

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/devstack_login}
	\caption{Interfaz de login de Open Stack}
	\label{fig:login}
\end{figure}

Una vez introducidos los datos de acceso, se puede empezar a operar con la plataforma.





\subsection{Preparación del acceso SSH a las instancias}

Al crear una instancia o servidor virtual, se puede inyectar un par de claves para el algoritmo de seguridad \acs{RSA}, que proporciona acceso \acs{SSH} a la instancia \cite{openstacksecurityrules}. Esto se hace a través del paquete cloud-init \cite{cloudinit}, un conjunto de utilidades escritas en lenguaje Python, estándard \emph{de facto} para el manejo de creación de instancias en el cloud, incluido en la mayor parte de las imágenes soportadas por Open Stack. El uso de archivos de clave para acceso \acs{SSH} minimiza las posibilidades de que las contraseñas sean descifradas mediante algoritmos de fuerza bruta.

Se puede crear al menos un par de claves por cada proyecto en Open Stack, y usarlo para múltiples instancias que pertenezcan a ese proyecto, o bien crearlas específicas para cada instancia. También se puede generar el par de claves mediante una herramienta externa e importarla en Open Stack.

Además de esto, es necesario añadir una regla de seguridad para permitir el acceso \acs{SSH} a la instancia (véase \cite{openstacksecurityrules}). Las reglas de seguridad se pueden crear mediante la interfaz web de Open Stack (Horizon) o mediante el cliente de línea de comandos del servicio de computación de Open Stack (Nova). Un ejemplo de creación de la regla de acceso \acs{SSH} mediante línea de comandos, sería:

\begin{listing}
 nova secgroup-add-rule SECURITY_GROUP_NAME tcp 22 22 0.0.0.0/0
\end{listing}
Donde SECURITY\_GROUP\_NAME es el grupo de seguridad al que se añadiría la regla \acs{SSH}, \acs{TCP} 22 el puerto estándar de \acs{SSH} y 0.0.0.0/0 el \acs{CIDR} que indica que la regla se aplicará en todas las direcciones \acs{IP} de escucha de la nueva instancia creada.

\subsection{Aprovisionamiento de imágenes}
Para poder comenzar a experimentar con las instancias, es necesario aprovisionar una serie de imágenes de sistema operativo. Dentro de la página oficial de Open Stack \cite{openstackimages}, se muestran enlaces para buscar las \acs{URL} de descarga para distintas distribuciones de sistemas operativos. 

Por ejemplo, la \acs{URL} de descarga para la última versión de la imagen cloud el sistema operativo Ubuntu 14.04, sería la siguiente:
\begin{listing}
http://cloud-images.ubuntu.com/trusty/current/trusty-server-cloudimg-amd64-disk1.img
\end{listing}

La creación de las imágenes, se puede hacer a través de la interfaz web de Open Stack (Horizon) o mediante el cliente de línea de comandos para el servicio de imágenes de Open Stack (Glance). Un ejemplo de creación de imagen mediante línea de comandos, con algunas opciones mínimas, sería:

\begin{listing}
 glance image-create --name "ubuntu_14_04" \
  --disk-format qcow2 --is-public False \
  --location http://cloud-images.ubuntu.com/trusty/current/trusty-server-cloudimg-amd64-disk1.img
\end{listing}

Los parámetros utilizados, son:
\begin{itemize}
\item name: nombre de la imagen.
\item disk-format: formato de disco de la imagen, que dependerá del virtualizador que se utilice para crear la instancia.
\item is-public: indica si la imagen está disponible para todos los proyectos de Open Stack.
\item location: \acs{URL} de descarga de la imagen.
\end{itemize}


\section{Iteración 1: Creación de un script genérico para instalación y configuración del agente de monitorización}
\label{sec:it1}
Derivado del objetivo \ref{sec:diversidad} (\emph{Diversidad de objetivos a monitorizar}), en esta iteración, se creará un script de instalación genérico para el agente Monasca. Este script, debe ser capaz de instalar el agente, en diversas imágenes con distintas distribuciones del sistema operativo GNU/Linux.

\subsection{Requisitos}
Se define un requisito para la presente iteración:
\begin{itemize}
\item Implementación de un script que instale el agente Monasca en distintas distribuciones de GNU/Linux, e informe mediante log del éxito o fallo de la instalación.
\end{itemize}

\subsection{Análisis}

En la página \cite{openstackimages}, aparecen enlaces de descarga para imágenes \emph{cloud-ready} (listas para su uso en cloud)  soportadas por OpenStack:
\begin{itemize}
\item Ubuntu: versiones \acf{LTS}, 14.04 (Trusty Tahr) y 16.04 (Xenial Xerus). 
\item centOS: versiones 6 y 7.
\item Fedora: versión 24.1.2.
\item Red Hat
\item CirrOS
\item Debian: versión 8.5.0
\item Open Suse
\end{itemize}

Se descartan las siguientes distribuciones:
\begin{itemize}
\item CirrOS: es un sistema operativo orientado a probar la funcionalidad de Open Stack, no orientado a ser usado en un sistema productivo.
\item Open Suse: la imagen disponible para descarga no dispone por defecto del conjunto de utilidades \emph{cloud-init} \cite{cloudinit}, que permite la ejecución de código en la inicialización de las instancias, sería necesario modificar la imagen previamente para incluirlas.
\item Red Hat: es necesario disponer de una cuenta de soporte para poder descargar las imágenes.
\end{itemize}

El formato de imágenes a utilizar será \acf{QCOW}, uno de los formatos de imagen de disco soportado por el virtualizador \acs{QEMU}, que es el virtualizador disponible por defecto en la plataforma DevStack.

Una vez seleccionados los tipos de sistemas operativos y versiones, se experimenta con la instalación del agente en distintas máquinas virtuales creadas con imágenes de las distintas distribuciones y versiones soportadas.

En la documentación del repositorio oficial del agente monasca \cite{monagent}, se indican los comandos necesarios para la instalación del agente, en una máquina con sistema operativo basado en Debian Linux:

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = bash,
  caption  = {Instalación del Agente Monasca},
  label    = code:instalacion_agente_generica]
  sudo pip install --upgrade pip -y 
  sudo pip install --upgrade monasca-agent
  \end{listing}
	
Las imágenes cloud-ready, inicialmente carecen de ciertos componentes que se presuponen en esta instalación:
\begin{itemize}
\item Herramientas básicas de compilación.
\item Python 2.7.
\item Python pip: gestor de paquetes de dependencias del lenguaje Python.
\end{itemize}

Además es necesario instalar dos librerías adicionales mediante el gestor de paquetes de Pip (requests y psutil), se incluye como ejemplo la secuencia de comandos necesaria para la instalación del agente Monasca en Ubuntu Server 14.04:

\begin{listing}[
  float=ht,
  language = bash,
  caption  = {Instalación del Agente Monasca en Ubuntu 14.04},
  label    = code:instalacion_agente]
   sudo apt-get update
   git clone https://github.com/openstack/monasca-agent.git
   sudo apt-get install python-dev python-pip
   pip install "requests>=2.9.1"
   pip install "psutil>=3.4.2"
 \end{listing}
	
Con este paso, quedan instalados los tres componentes del agente monasca: \emph{collector, monstatd y supervisor} (véase \ref{sec:monasca-agent}),sin embargo no están inicializados aún. La inicialización y configuración se realiza mediante otro componente que se instala en el paso anterior: \emph{monasca-setup}, que crea los ficheros de configuración necesarios para la ejecución de los procesos del agente y arranca dichos procesos.

Para la inicialización y configuración del agente, es necesario ejecutar un nuevo comando, que se muestra en el listado:
\begin{listing}[
  float=ht,
  language = bash,
  caption  = {Configuración del Agente Monasca en Ubuntu 14.04},
  label    = code:configuracion_agente]
   sudo monasca-setup -u monasca-agent -p password --project_name mini-mon -s monitoring --keystone_url http://127.0.0.1:35357/v3 --monasca_url http://127.0.0.1:8080/v2.0 --config_dir /etc/monasca/agent --log_dir  /var/log/monasca/agent --overwrite
\end{listing}
Los parámetros mostrados en este listado son de ejemplo, serían distintos en función de la instalación concreta de Open Stack.

Se describen los parámetros necesarios para la ejecución del comando:
\begin{itemize}
\item -u: usuario de Open Stack, con autorización para el envío de métricas a la \acs{API} de Monasca.
\item -p: password del usuario.
\item --keystone\_url: \acs{URL} del servicio de Keystone (servicio de autenticación de Open Stack), necesaria para la autenticación del usuario.
\item --monasca\_url: \acs{URL} de la API de Monasca, necesaria para el envío de métricas.
\item --config\_dir: ruta donde se crearán los ficheros de configuración.
\item --log\_dir: ruta donde se crearán los logs del agente.
\item --overwrite: indica si se deben sobreescribir configuraciones existentes, en caso de existir.
\end{itemize}

Con este paso, se crean los siguientes elementos:
\begin{itemize}
 \item El archivo de configuración principal del agente:

\begin{listing}
/etc/monasca/agent/agent.yaml
\end{listing}

\item Los scripts de chequeos incluidos en el agente en la ruta:

\begin{listing}
/opt/monasca-agent/collector/checks.d
cpu.yaml 
host_alive.yaml
load.yaml
memory.yaml
network.yaml
\end{listing}

\item Las rutas para los plugins de chequeo personalizados (custom) y sus archivos de configuración:

\begin{listing}
/usr/lib/monasca/agent/custom-checks.d
/usr/lib/monasca/agent/conf.d
\end{listing}
\item Las rutas para los plugins de detección personalizados y sus archivos de configuración:
\begin{listing}
/usr/lib/monasca/agent/custom-detect.d
/usr/lib/monasca/agent/conf.d
\end{listing}
\end{itemize}

Los procesos del agente también quedan iniciados, y el agente comienza a enviar métricas a la \acs{API} de monasca. Se puede consultar el listado de métricas generado por el agente en el anexo \ref{chap:metricas_agente}.


Tras la experimentación con la instalación del agente en distintas instancias, se observaron algunas diferencias en el proceso de instalación y configuración del agente, que principalmente, dependen de la distribución del sistema operativo:
\begin{itemize}
\item Gestor de paquetes software: las distribuciones basadas en Debian (Ubuntu y Debian) usan el gestor de paquetes \emph{aptitude}, Fedora usa el gestor \emph{dnf} y centOS usa \emph{yum}.
\item Las dependencias necesarias para intalar el gestor de paquetes \emph{pip} de Python, que consisten principalmente en herramientas  básicas de compilación.
\item El mecanismo de instalación del gestor de paquetes \emph{pip}.
\end{itemize}

Al experimentar con la versión 6 de la ditribución centOS, se comprobó que su gestor de paquetes (yum) instala la versión 2.6 de Python, que no está soportada por el agente Monasca, por lo que se descarta también esta versión de la distribución centOS para la instalación del agente Monasca.

Una vez instalado el gestor de paquetes de Python, el proceso de instalación es igual para todas las distribuciones y versiones.

\subsection{Desarrollo}

El desarrollo en esta iteración consiste en la implementación de un script bash, que sigue el flujo de la figura \ref{fig:flujo_inicial}:

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figures/flujo_inicial.png}
	\caption{Diagrama de flujo de la instalación del Agente Monasca}
	\label{fig:flujo_inicial}
\end{figure}


\begin{itemize}
\item Obtiene la distribución del sistema operativo GNU/Linux y su versión. Si no es una versión o distribución soportada por la solución propuesta, informa del error mediante log.
\item Instala los prerrequisitos del gestor de paquetes pip de Python en función de la distribución de Linux y su versión, los requisitos de librerías Python comunes, e instala el agente Monasca. Si el agente no se instala correctamente, se informa del error y el proceso termina.
\item Realiza la configuración inicial del agente monasca. Si la configuración no termina correctamente, se informa del error mediante log, y el proceso termina.
\end{itemize}

%Se puede consultar el código completo del script de instalación el repositorio de código creado para el proyecto:
%https://bitbucket.org/angel\_fernandez\_sanchez/pfc.angel.fernandez/, o dentro del CD-ROM adjunto, dentro de la sección scripts.

\subsection{Pruebas}

La estructura que se ha seguido para especificar y describir los casos y resultados de las pruebas en esta iteración y en las siguientes, es conocida como patrón Given - When - Then, un tipo de notación ampliamente utilizado para pruebas de validación, como por ejemplo dentro del modelo de \emph{desarrollo dirigido por comportamiento}. Esta notación se podría describir e la siguiente manera \cite{bdd}:
\begin{itemize}
\item Given (Dado): Contexto o escenario inicial.
\item When (Cuando): Ocurre un evento especificado.
\item Then (Entonces): Se aseguran algunos resultados.
\end{itemize}
Los casos de prueba ejecutados en esta iteración, se pueden consultar en la sección \ref{sec:casos_i1} del Anexo \ref{chap:apendice1}.

\section{Iteración 2: Automatización de la instalación del agente Monasca}
\label{sec:it2}
Siguiendo el objetivo principal del proyecto \ref{sec:automatizacion} (\emph{Automatización}), se implementarán los mecanismos necesarios para automatizar la instalación del agente, mediante el script desarrollado en la iteración anterior, de manera transparente al usuario.

\subsection{Requisitos}
En la presente iteración se establece el siguiente requisito:
\begin{itemize}
\item Automatizar la instalación del agente mediante alguna de las opciones disponibles en Open Stack.
\end{itemize}
\subsection{Análisis}
Open Stack, dispone de varias opciones para ejecutar código de personalización en la creación de las instancias:
\begin{itemize}
\item Especificación de datos de usuario \emph{(user-data)} en la creación de la instancia desde línea de comandos o desde la interfaz web Horizon.
\item Especificación de datos de proveedor \emph{(vendor-data)}.
\item Uso del componente de orquestación propio de Open Stack \emph{Heat}).
\end{itemize}
La primera opción, permite la inclusión de un script de inicialización que interpreta el paquete \emph{cloud-init} en la creación de las nuevas instancias. Esta característica requiere que el usuario de Open Stack conozca el código del script de instalación del agente Monasca para poder incluirlo en la creación, por lo que el proceso de instalación del agente deja de ser transparente para él.

La segunda opción requiere la modificación del archivo de configuración del componente de cómputo de Open Stack (Nova), permite incluir código y variables \emph{cloud-init} que se aplican en la creación de todas las instancias de la plataforma. Esta característica está deprecada y no existe mucha documentación sobre cómo utilizarla, por lo que también se descarta.

La opción elegida para implementar la automatización, será la utilización de Open Stack Heat.

Heat \cite{openstackheat} es el principal proyecto del programa de orquestación en Open Stack.
Implementa un motor de orquestación para lanzar múltiples aplicaciones cloud compuestas, basadas en plantillas en forma de ficheros de texto \acs{YAML}.

Su funcionamiento se puede describir como sigue \cite{openstackheat}:
\begin{itemize}
\item Una plantilla Heat describe mediante texto escrito el lenguaje \acs{YAML} la infraestructura («stack» o «pila») para una aplicación cloud mediante un fichero de texto, con sintaxis entendible que puede ser sometida a control de versiones.
\item Los recursos de infraestructura que se pueden describir, incluyen: servidores, direcciones \acs{IP} flotantes, volúmenes de disco, grupos de seguridad y usuarios entre otros
\item Las plantillas también pueden especificar las relaciones entre los recursos. Esto permite a Heat llamar a las distintas \acs{API} de Open Stack para crear toda la infraestructura en el orden correcto para lanzar por completo la aplicación (véase figura \ref{fig:heat}).
\item Heat gestiona por completo el ciclo de vida de la aplicación. Cuando hace falta cambiar la infraestrucutra, se puede modificar la plantilla y usarla para actualizar la infraestructura existente.También se encarga de eliminar todos los recursos cuando dejan de ser necesarios.
\item Heat gestiona principalmente la infraestructura, pero las plantillas se integran bien con herramientas de configuración software existentes como Puppet y Chef. También permite la ejecución de código en la inicialización de las instancias (cloud-init).
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/heat.png}
	\caption{Heat dentro de la arquitectura de Open Stack}
	\label{fig:heat}
\end{figure}

Heat comenzó como un análogo de \acs{AWS} CloudFormation, por lo que soporta los formatos de plantillas usados por las herramientas  \acf{CFN}. También soporta su propio formato nativo llamado \acf{HOT}, que es la que se utilizará para la implementación de la automatización.

En el listado \ref{code:ejemplo_heat}, se muestra un ejemplo sencillo de plantilla de configuración \acs{HOT}, en el que se pueden distinguir tres secciones principales:
\begin{itemize}
\item parameters: Son los parámetros disponibles para el tipo de recurso. Para cada parámetro se define un tipo de datos, con un valor opcional por defecto, que se usará si no se especifica un valor distinto, una descripción opcional y restricciones para validar los datos. En el ejemplo, se definen tres parámetros:
\begin{itemize}
\item image: Imagen utilizada para crear la instancia. Debe ser el nombre de una imagen existente en el servicio de imágenes de Open Stack (Nova). Además se establece un valor por defecto para la imagen, que se utilizará en caso de no especificarse uno distinto en la creación del recurso.
\item flavor: Tipo de instancia («flavor» ó «sabor») utilizado para crear la instancia. Debe ser el nombre de un tipo de instancia (flavor) existente en el servicio de imágenes de Open Stack (Nova). Este parámetro determina de forma automática, entre otras características  el tamaño de memoria de la instancia, el número de cores de \acs{CPU} virtuales y su tamaño en disco. Además se establece un valor por defecto para el tipo de instancia, que se utilizará en caso de no especificarse uno distinto en la creación del recurso. En el ejemplo se usa el valor «m1.small», que en la plataforma creada para el desarrollo del proyecto, significa que la instancia se crea con 2 cores de \acs{CPU}, 20 \acs{GB} de disco y 2 \acs{GB} de memoria \acs{RAM}. 
\item key: Par de claves para acceso \acs{SSH} que se debe inyectar en la creación de la instancia.
\end{itemize}
\item resources: es la sección más importante de la plantilla, donde se definen los objetos que Heat creará cuando se despliegue la plantilla. Puede incluir servidores,almacenamiento, redes, puertos, grupos de seguridad, reglas de firewall o cualquier otro recurso disponible. En el ejemplo, se crea un recurso de tipo servidor. En esta sección se distinguen dos subsecciones:
\begin{itemize}
\item type: tipo de recurso utilizado. En esta caso el tipo OS::Nova::Server, para crear una instancia de servidor virtual.
\item properties: propiedades para la creación de la instancia. En este caso,  se indica que las propiedades \emph{image}, \emph{flavor} y \emph{keyname} se obtienen de los parámetros (insertados desde la interfaz de usuario o por línea de comandos) y se define la propiedad \emph{user\_data}, que contiene código de tipo \emph{cloud-init} para la incialización de la instancia (imprime un mensaje de bienvenida en la consola de la instancia). 
\end{itemize}
\item outputs: son los parámetros que estarán disponibles (a través de la \acs{API} o del cliente de línea de comandos) después de realizar el despliegue. Esto puede incluir elementos como las direcciones \acs{IP} aplicadas a la instancia. En esta plantilla, el valor devuelto es el nombre de la instancia creada.
\end{itemize}


\subsection{Desarrollo}

En el desarrollo de esta iteración, se creará una plantilla \acs{HOT} que permita definir recursos que tienen las características más importantes de un servidor convencional de Open Stack (OS::Nova::Server), pero además incluyen el código de inicialización para instalar el agente Monasca y ser monitorizados, el nuevo recurso se denominará \textbf{OS::Nova::Server::Monitored}.

Para añadir esta funcionalidad, se incluirá el código del script de instalación del agente Monasca desarrollado en la iteración 1 (véase la sección \ref{sec:it1}), mediante la propiedad user\_data, como en el ejemplo del listado \ref{code:ejemplo_heat}. 

En lugar de poner todo el contenido del script de la iteración 1 como valor de la propiedad \emph{user\_data}, se hace una referencia a la una ruta absoluta, donde se encuentra el script de la iteración 1):

\begin{listing}
  user_data: |
   #include 
   file://etc/scripts/installmonascaagent.sh
\end{listing}


Heat permite la generación de nuevos tipos de recursos globales, mediante ficheros de entorno. Los tipos de recursos globales, una vez creados en la plataforma Open Stack, se podrán usar en las plantillas de orquestación de Heat.

A continuación se detallan los pasos necesarios para el despliegue del tipo de recurso OS::Nova::Server::Monitored:
\begin{itemize}
\item Despliegue de la plantilla de recurso: Se crea un archivo de plantilla OS\_Nova\_Server\_Monitored.yaml se despliega en la ruta de plantillas globales de heat:

\begin{listing}
 /etc/heat/templates/
\end{listing}

\item Despliegue del archivo de entorno os\_nova\_server\_monitored.yaml que registra el tipo de recurso (véase listado \ref{code:registro_recurso_heat}), en la ruta de los archivos de entorno globales de Heat:

\begin{listing}
 /etc/heat/environment.d
\end{listing}

\item Reinicio de los servicios de Heat para registrar los cambios:

\begin{listing}
service h-eng restart
service h-api restart
service h-api-cfn restart
service h-api-cw restart
\end{listing}

En el caso de un entorno DevStack, se deben hacer los reinicios mediante la herramienta «screen».
\end{itemize}
 
\begin{listing}[
  float=ht,
 % language = yaml,
  caption  = {Registro del recurso OS::Nova::Server::Monitored},
  label    = code:registro_recurso_heat]
  resource_registry:
  "OS::Nova::Server::Monitored": file:///etc/heat/templates/OS_Nova_Server_Monitored.yaml
\end{listing}

Después de registrar el nuevo tipo de recurso, en la interfaz web Horizon, se puede ver el nuevo tipo de recurso en la sección «Recursos», de la zona «Orquestación» (ver figura \ref{fig:stages}), por lo que ya es referenciable para las plantillas \acs{HOT}:

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/recurso_registrado.png}
	\caption{Recurso registrado en Heat}
	\label{fig:stages}
\end{figure}

 
\subsection{Pruebas}
Para probar el funcionamiento del nuevo tipo de recurso creado (OS::Nova::Server::Monitored), se crearon varios archivos de plantillas, que lo referencian, como por ejemplo el mostrado en el listado \ref{code:plantilla_osns_monitored}, que utiliza por defecto la imagen de la distribución Ubuntu Server 16.04. Los pasos para lanzar una pila mediante la interfaz web de Open Stack (Horizon), se pueden consultar en el anexo \ref{chap:heatcreate}.

Para comprobar que la pila creada envía correctamente las métricas, se hace un recuento de peticiones \emph{ProduceRequest}, que llevan el hostid de la pila creada en el log de la \acs{API} de Monasca:
\begin{listing}
cat /var/log/monasca/api/monasca-api.log | grep ProduceRequest | grep -c "ubuntu-16-monitored-my-instance-cxv6ufrjn54q"
60
\end{listing}
En el ejmplo ejecutado, al momento de lanzar el comando, el nuevo host, había enviado 60 paquetes de métricas a la \acs{API} de Monasca.


En esta iteración, se ejecutaron todos los casos de prueba que se ejecutaron en la iteración 1 para el script de instalación del agente Monasca, pero esta vez mediante plantillas de Heat, que referencian al nuevo tipo de recurso creado. Los casos de prueba ejecutados en esta iteración, se pueden consultar en la sección \ref{sec:casos_i2} del Anexo \ref{chap:apendice1}.


\section{Iteración 3: Notificación de resultados en la interfaz de administración}
\label{sec:it3}
Hasta ahora, el prototipo creado a lo largo de las dos primeras iteraciones, ejecuta de forma automática la instalación y configuración del agente Monasca en las instancias, sin embargo, hay que acceder a las instancias y revisar los logs del agente, o revisar el log de la \acs{API} de Monasca para comprobar si el agente se instaló de forma correcta. El usuario, de por si no recibe ninguna retroalimentación. Se hace necesario dotar al prototipo de algún mecanismo para recibir retroalimentación del proceso de instalación y configuración del agente en las pilas.

\subsection{Requisitos}
Se define el siguiente requisito para la presente iteración:
\begin{itemize}
\item Notificar mediante eventos en la interfaz web de Horizon del progreso de creación de la pila con recursos de tipo OS::Nova::Server::Monitored, e informar del resultado final de la creación.
\end{itemize}

\subsection{Análisis}

En Heat hay un tipo de recursos que permite recibir señales enviadas por las instancias: OS::Heat::WaitConditionHandle \cite{openstackheatresources}.Estas señales pueden ser:
\begin{itemize}
\item --data-binary\{status:SUCCESS\}, para notificar que algún proceso terminó con éxito.
\item --data-binary\{status:FAILURE\}, para enviar una señal de fallo. Esta señal terminará la creación de la pila con error al ser recibida.
\end{itemize}

%Este recurso, se define mediante los siguientes atributos:
%\begin{itemize}
%\item curl\_cli: proporciona una conexión para recibir señales mediante el comando CURL, simplificando la sintaxis de la plantilla \acs{HOT}.
%\item signal\_transport: especifica cómo los clientes le envían envían señales. Esta propiedad por defecto tiene el valor TOKEN\_SIGNAL, para envío de señales autenticadas mediante un token de Keystone (servicio de autenticación de Open Stack) hacia la \acs{API} de Heat.
%\end{itemize}

Otro tipo de recurso, OS::Heat::WaitCondition, permite gestionar las señales recibidas por el componente OS::WaitConditionHandle, y determina el estado de creación de la pila en función de éstas.
El recurso queda en estado CREATE\_IN\_PROGRESS (creación en proceso), hasta que se haya recibido el número suficiente de señales exitosas, que se pueden especificar mediante un contador en cuyo caso muestra un estado de creación exitosa o falla después de un valor de timeout especificado.

Las propiedades de este tipo de recurso, son:
\begin{itemize}
\item handle: referencia al recurso WaitConditionHandle usado para la señalización.
\item timeout: número de segundos a esperar para que llegue el número de señales correctas.
\item count: número de señales exitosas que el recurso WaitCondition debe recibir para dar por finalizada la construcción de la pila.
\end{itemize}


El flujo de la creación de la instancia para esta iteración, se podría definir como se muestra en la figura \ref{fig:flujo_notif}, es el resultado de la inclusión de envío de señales en el flujo del script implementado en la iteración 1:
\begin{itemize}
\item Se determina si la distribución y la versión del sistema operativo de la imagen asociada al recurso de máquina virtual, están soportados:
\begin{itemize}
\item Si la versión o distribución del sistema operativo no están soportados, se envía al recurso WaitCondition una señal de fallo con el mensaje indicando el motivo, y el proceso creación termina.
\item Si la versión está soportada, se envía al recurso WaitCondition una señal de éxito con un mensaje identificando qué parte del proceso se ha completado y se continúa con el proceso.
\end{itemize}
\item Se ejecuta la instalación del agente Monasca:
\begin{itemize}
\item Si la configuración del agente falla, se envía al recurso WaitCondition una señal de fallo con el mensaje identificando qué parte del proceso ha fallado y se termina el proceso.
\item Si la instalación del agente  se realiza con éxito, se envía al recurso WaitCondition una señal de éxito con un mensaje indicando que el proceso ha finalizado.
\end{itemize}
\item Se ejecuta la configuración del agente Monasca:
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/flujo_notificacion.png}
	\caption{Flujo de creación de un recurso OS::Nova::Server::Monitored con notificaciones}
	\label{fig:flujo_notif}
\end{figure}


La comunicación entre los recursos WaitCondition y WaitConditionHandle se refleja en la figura \ref{fig:flujo_componentes_senal}:
\begin{itemize}
\item El recurso WaitCondition envía todas las notificaciones al componente WaitConditionHandle para su tratamiento.
\item El recurso WaitConditionHandle gestiona las señales de la siguiente forma:
\begin{itemize}
\item Si se produce timeout, el estado de creación de la pila es FAILED (creación fallida).
\item Si llega una señal FAILURE (fallo), el estado de creación de la pila es FAILED (creación fallida).
\item Si llega una señal SUCCESS (éxito), se incrementa el contador de eventos:
\begin{itemize}
\item si el contador de eventos coincide con el número total de eventos que espera recibir el componente, el estado de creación de la pila es COMPLETE (creación completada).
\item si el contador de eventos aún es menor que el número total de eventos que espera recibir el componente, el estado de creación de la pila sigue siendo IN\_PROGRESS (creación en proceso).
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/flujo_componentes_senal.png}
	\caption{Flujo de notificaciones entres los recursos WaitCondition y WaitConditionHandle}
	\label{fig:flujo_componentes_senal}
\end{figure}

\subsection{Desarrollo}
Para poder satisfacer los requisitos de esta iteración, se modificará la plantilla del recurso OS::Nova::Server::Monitored para incluir los recursos WaitCondition y WaitConditionHandle, que permitan recibir retroalimentación sobre su construcción y se modificará el script de instalación de la iteración 1 para que envíe las señales apropiadas al componente WaitCondition. Los valores de sus propiedades, serán:

\begin{itemize}
\item count:3, el contador de señales contará hasta tres señales, ya que desde el flujo de instalación del agente se enviarán señales en tres puntos distintos de progreso (ver figura \ref{fig:flujo_notif}).
\item timeout: 1000, el valor de tiempo máximo en segundos que se esperará en la creación de la instancia y instalación del agente, determinado experimentalmente.
\end{itemize}

\begin{listing}[
  float=ht,
 % language = yaml,
  caption  = {Recursos WaitCondition y WaitConditionHandle},
  label    = code:wait_condition_recursos]
  wait_condition:
    type: OS::Heat::WaitCondition
    properties:
      handle: {get_resource: wait_handle}
      count: 3
      timeout: 1000

  wait_handle:
    type: OS::Heat::WaitConditionHandle
\end{listing}

 En este paso no se podrá incluir el script inicial referenciado desde ruta absoluta, ya que para poder usar el comando \emph{curl\_cli} del componente WaitConditionHandle, que sirve para hacer notificaciones al componente WaitCondition mediante el comando CURL, necesitamos usar una plantilla sobre la que Heat haga sustituciones textuales, como en el siguiente listado: 

\begin{listing}
 user_data:
  str_replace:
   template: |
    #!/bin/bash
      wc_notify --data-binary '{"status": "SUCCESS", "data": "supported distribution"}'						
   params:
     wc_notify: { get_attr: [wait_handle, curl_cli] }
\end{listing}

Por ello, en este paso, fué necesario incluir todo el código del script de la iteración 0 dentro de la sección \emph{template} dentro de la sección \emph{user\_data} del recurso OS::Nova::Monitored::Server, como en el código del ejemplo, y añadirle las líneas correspondientes para el envío de señales desde la instancia hacia el componente WaitCondition.

\subsection{Pruebas}

Para probar el funcionamiento del nuevo tipo de recurso creado (OS::Nova::Server::Monitored), se utilizó el mismo conjunto de plantillas \acs{HOT} y de casos de prueba utilizado en la iteración 2, pero añadiéndoles la propiedad:
\begin{listing}
  wc_data:
    description: Eventos de instalacion del agente monasca. 
    value: { get_attr: [wait_condition, data] }
\end{listing}
Para que las nuevas instancias puedan recibir el contenido de los mensajes de las señales.
Los casos de prueba ejecutados en esta iteración, se pueden consultar en la sección \ref{sec:casos_i3} del Anexo \ref{chap:apendice1}.

Con la terminación de la presente iteración, se considera definitivo el prototipo construido y termina la fase de desarrollo.

